% Dokumentenklasse fuer Artikel waehlen
\documentclass[
% final,
paper=a4,fontsize=12pt,twocolumn=false,titlepage]{scrartcl}

% Zur Einbindung von Grafiken mit \includegraphics
\usepackage[pdftex]{graphicx,color}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.jpg,.png,.eps,.ps}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[english,ngerman]{babel}
\usepackage[style=verbose-ibid,isbn=false,doi=false,backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}
\AtEveryCitekey{
% \clearfield{isbn}% } \AtEveryBibitem{% \clearfield{isbn}%
}

% Korrekte Umsetzung von Umlauten
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[LGR,T1]{fontenc}

% Times fonts
\usepackage{txfonts}

% Todo
\usepackage[textsize=small,obeyFinal]{todonotes}
\presetkeys{todonotes}{fancyline}{}

\usepackage{hyperref}

\usepackage[autostyle]{csquotes}

\usepackage{verbatim}

\usepackage[stable]{footmisc}

% Micro-typographic enhancements
\usepackage{microtype}

% Einrueckung der ersten Zeile eines Absatzes
\setlength{\parindent}{0em}

% Abstand zwischen Absaetzen
\setlength{\parskip}{1.5ex plus0.5ex minus0.5ex}

% Seitenstil
\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{useheadings}

% Silbentrennungsliste
\hyphenation{}

\usepackage{setspace}
\spacing{1.5}
\begin{document}

\author{Simon-Martin Schröder}
\title{Autonome Fahrzeuge}

\makeatletter \hypersetup{hidelinks,linktoc=all,pdfauthor={\@author},
pdftitle={\@title}, pdfsubject={\@subject}} \makeatother

% -- Titelseite und Inhaltsverzeichnis erzeugen --------

\hypersetup{pageanchor=false}
\begin{titlepage}
\pagenumbering{gobble}
\centering
Christian-Albrechts-Universität -- Philosophisches Seminar\\[3cm]

\textbf{- Essay -}\\[1cm]

{\large Driverless cars}

\vfill

\raggedright
Risikoethik\\
Moritz Riemann, M.A.

Vorgelegt von: 

Simon-Martin Schröder\\
Mat.-Nr. 5279\\

Weißenburgstr. 45\\
24116 Kiel\\
Tel: 0151 18901404\\
E-Mail: martin.schroeder@nerdluecht.de
\end{titlepage}
\hypersetup{pageanchor=true}

% Seitennummerierung
\pagenumbering{arabic}

\begin{quote}
Eine Minute, bevor ein glücklicher Mann ein Kind tötet, ist er noch glücklich, und eine Minute, bevor eine Frau vor Entsetzen
aufschreit, kann sie noch mit geschlossenen Augen vom Meer träumen, und während der letzten Minute im Leben eines Kindes können
die Eltern dieses Kindes in einer Küche sitzen und auf den Zucker warten und von den weißen Zähnen ihres Kindes sprechen und von
einer Bootsfahrt, und das Kind selbst kann eine Pforte schließen und sich anschicken, mit ein paar Stückchen Zucker in einem
weißen Papier in seiner rechten Hand eine Landstraße zu überqueren, und es kann diese ganze letzte Minute lang nichts anderes vor
Augen sehen als einen langen, blanken Fluß mit großen Fischen darin und einen breiten Kahn mit stillen Rudern.

Nachher ist alles zu spät.\footcite{dagermann48}
\end{quote}

[Das in diesem Essay verwendete generische Maskulinum schließt alle Personen
ungeachtet ihrer Geschlechtszugehörigkeit ein, sofern diese nicht ausdrücklich
genannt wird.]

In der Kurzgeschichte \emph{Ein Kind töten} von Stig
Dagerman geht es um einen Autounfall, bei dem ein Kind
tödlich verunglückt, weil beide -- das Kind und der Fahrer -- unaufmerksam sind.
Wer sich selbst beim Autofahren beobachtet, bemerkt sicher zahlreiche
Situationen, in denen nur nichts passiert, weil Murphy's Law doch nicht so
unbarmherzig ist, wie immer behauptet wird. Fehlender Blick in den Spiegel:
Unfall mit Personenschaden. Langeweile im Stau: Auffahrunfall. Müde auf der
Heimfahrt: Aus der Kurve geflogen. Der Mensch wird von vielen Faktoren
beeinflusst und das Lenken des Fahrzeugs ist fast nie die einzige Aufgabe, die
er auf dem Fahrersitz erfüllt. Wäre es nicht besser, wenn der Fahrer immer
aufmerksam und nie müde wäre, sich nur auf das Fahren konzentrieren müsste und
immer die komplette Umgebung des Fahrzeug im Blick hätte?

In dieser Arbeit wird die These vertreten, dass es aus risikoethischer Sicht
geboten ist, von Menschen gelenkte Fahrzeuge durch autonome abzulösen.

\begin{verbatim}
https://www.wired.com/2016/08/self-driving-car-levels-sae-nhtsa/
https://www.wired.com/2016/10/teslas-self-driving-car-plan-seems-insane-just-might-work/
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
In diesem Essay werden die Vor- und Nachteile von selbstfahrenden Autos
dargelegt. Insbesondere wird dabei auf _____ eingegangen, indem _____ näher
betrachtet wird.

Selbstfahrende Autos (auch: ____) zeichnen sich aus durch ____ und wurden gebaut
von ____ . (Entwicklung, Geschichte, Stand der Dinge)

Die wohl stärkste Kritik an dieser Technik lautet: ____ Es sollte jedoch bedacht
werden, dass.....
\end{verbatim}

Motto: Selbstfahrende Fahrzeuge! ABER...

\ldots



\section{[Antithese]}
Zunächst wird man diese Forderung für reinen Technikenthusiasmus halten. Nur
weil etwas technisch möglich ist, muss es nicht wünschenswert sein. Im weiteren
Verlauf wird allerdings deutlich werden, dass dieser Vorwurf nicht haltbar ist
und die Forderung von starken Argumenten unterstützt wird.

Was passiert, wenn die Technik versagt? Heutige Fälle von technischem Versagen
beziehen sich auf Systeme, die nach festen Regeln Entscheidungen von Menschen
umsetzen. Fehlfunktionen in diesen Systemen lassen sich nie vollständig
ausschließen, schaden meiner These aber nicht, da ihr Auftreten unabhängig vom
Entscheider ist. Relevant hingegen sind Fehler des Entscheiders. Im
herkömmlichen Sinne sind dies Menschen, im Fall von intelligenten Maschinen wie
Autonomen Fahrzeugen aber auch die Maschine selbst.
Im weiteren Verlauf werde ich argumentieren, dass Maschinen die besseren Entscheider sind.

\todo[inline]{Je mehr Entscheidungsgewalt an ein
technisches System abgegeben wird, desto größer ist sein Schadenspotential. Viel
größer ist jedoch das Problem von menschlichem Versagen.
PlaneCrashInfo.com\footcite{planecrashinfo:cause}, eine Datenbank über
Flugunfälle, macht Pilotenfehler für 60\% und mechanische Fehler für 18\% der
Unfälle verantwortlich\footnote{Dabei beinhaltet die Kategorie
\enquote{Mechanische Fehler} auch Design- und Warungsfehler, die auf menschliche
Fehler zurückzuführen sind}.
Der heutzutage übliche Grad der Automatisierung ermöglich es, dass einzelne
Personen Prozesse steuern, die das Leben vieler anderer Menschen berühren.
Geringfügige Bedienfehler können so zu großem Leid führen. Dies war etwa der
Fall beim Zugunglück von Bad Aibling, das sich erst dadurch ereignen konnte,
dass der Fahrdienstleiter zunächst eine eingleisige Strecke für zwei Züge
freigab und seine anschließende Wahrnung die Lokführer nicht erreichte, weil er
die falsche Notruftaste drückte\footcite{spiegel:falschen-knopf}. Die derzeitige
Stand der Automatisierung hat hat also zunächst dazu geführt, dass die
Entscheidungsgewalt in den Hängen sehr weniger \emph{Personen} liegt. Ausgedehne
technische Systeme affizieren ohnehin schon eine große Zahl von Menschen. Die
Übertragung der Entscheidungsgewalt von Personen auf Maschinen würde die Zahl
der affizierten Personen nicht beeinflussen. Im weiteren Verlauf werde ich
argumentieren, dass Maschinen die besseren Entscheider sind. Daraus folgt direkt
die These meiner Arbeit.}

Jedes technische System lässt sich manipulieren. Je komplexer es ist, desto
weniger offensichtlich ist eine Manipulation. Manipulationen im ausführenden
Teil eines technischen Systems sind aber wiederum unabhängig vom
Entscheider. Gleiches gilt für die die Fälschung von Daten, auf deren Basis
Entscheidungen gefällt werden.
Die Manipulation einer entscheidenden Systemkomponente ist
äquivalent zur Beeinflussung eines menschlichen Entscheiders. Ist der
Angreifer physisch anwesend, kann er sehr einfach Einfluss auf Mensch und
Maschine nehmen und den menschlichen Entscheider sogar ersetzen. Ein
einfaches Beispiel wäre der Diebstal eines Kraftfahrzeugs. Durch
Sicherungseinrichtungen kann dieser Fall häufig bemerkt und auch verhindert
werden. Doch auch aus der Ferne kann er menschliche und maschinelle
Entscheider beeinflussen. Letztendlich ist absolute Sicherheit weder
im einen noch im anderen Fall möglich.\todo{Dezentralität}

Um ihre Funktionalität zu gewährleisten, muss gewährleistet sein, dass
Reparaturen an autonomen Fahrzeugen nur professionell durchgeführt werden. Vor
allem sensorische und entscheidende Komponenten müssen vor fremdem Zugriff
geschützt werden. Das mag zwar bedeuten, dass ein Fahrzeughalter seinen Wagen
nicht mehr selbst reparieren kann, doch dies ist auch schon bei gegenwärtigen
Fahrzeugen die Regel.

\begin{verbatim}
- OK Reiner Technikenthusiasmus
- Risiko technisches Versagen. -> Technisches Versagen auf menschliches Versagen zurückzuführen. Viele-Augen-Prinzip schützt.
- Risiko Manipulation \url{https://www.ted.com/talks/avi_rubin_all_your_devices_can_be_hacked}
	- Individuelles Fahrzeug
		- Begrenzter Schaden
	- Infrastrukturlenkung
		- Immenser Schaden möglich -> Vermeiden durch Dezentralität (Steuerung im einzelnen Fahrzeug)
	- "Optimierungen" durch Benutzer -> Kryptographische Signierung von Komponenten
- Kein Fahrspaß -> Situationsangepasst im Rahmen der Sicherheit maximal
sportliche Fahrweise
- Nicht selbst reparieren
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
All your devices can be hacked
- Implanted medical devices: ICD (defibrillator)
    - Turn off
    - Trigger fibrillation
- Automobiles
    - internal wired network
        - change speedometer value
        - apply brakes
        - disable brakes
        - install malware
    - wireless network
         - short range: wheel sensor
         - long range: digital radio
    - activate malware via wireless network
- P25 (Encrypted radio)
    - Users forget to encrypt
- Use smartphone to detect strokes on keyboard

"be aware that devices can be compromised, and anything that has software in it is going to be vulnerable. It's going to have bugs."
\end{verbatim}

\section{[These]}

Technik, um Unfälle wie den im einleitenden Zitat beschriebenen zu verhindern,
gibt es schon heute \footnote{Bspw.
\url{https://www.youtube.com/watch?v=u80eraX8IJQ}}. Allerdings sind heutzutage
regulär käufliche Fahrzeuge noch immer auf die Kontrolle durch einen Fahrer
angewiesen. Doch autonome Versuchsfahrzeuge beweisen bereits ihre Überlegenheit
gegenüber von Menschen gelenkten Fahrzeugen.
\begin{verbatim}
https://www.wired.com/2016/02/googles-self-driving-car-may-caused-first-crash/
24.10.16
Google’s cars have driven more than
1.3 million miles since 2009. They can recognize hand signals from traffic
officers and “think” at speeds no human can match. As of January, they had been
involved in 17 crashes, all caused by human error.
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
- Einsparung von Material, Energie und Emissionen -> Risiko Resourcenverschwendung. Welt bleibt bewohnbar
	- sparsames (Verbrauch) & abnutzungsarmes (Verbrauch) Fahren dank Optimierung des Fahrverhaltens
		- optimierte Geschwindigkeit mit langer Vorausplanung
		- Lenkbewegung optimiert hinsichtlich Verschleiß
	- Förderung von Elektromobilität
		- Automatisches Aufladen, zeit- und ortsunabhängig vom Benutzer (z.B. nachts an öffentlicher Ladestation)
- Roboter-ÖPNV potenzieren Nutzen
    - Weniger Fahrzeuge insgesamt nötig
	    - Weniger Emissionen
	    - Weniger Verkehrsflächen (mehr Platz für Erhohlung, Wohnen, ...)
	    - Geringere Verkehrsdichte -> Geringeres Gefahrenpotential für Fußgänger und Radfahrer
    - Günstiger, flexibler, individueller Personennahverkehr
\end{verbatim}

Erklärtes Ziel der deutschen Verkehrspolitik ist die Maximierung
der Verkehrsmenge. Eine leistungsfähige Infrastruktur seid die entscheidende
Voraussetzung für Mobilität.\footcite{bmvi:verkehr-mobilitaet} Allerdings ist
Verkehr für eine Reihe von Kosten\todo{welche}\ verantwortlich, die in der Regel
externalisiert werden. Daher spricht sich Becker dafür aus, statt dessen die
individuelle Mobilität zu optimieren und dabei das Verkehrsaufkommen zu
minimieren.\footcite[S. 334f.]{becker2013}
Autonome Fahrzeuge können auf mehrfache Weise zum Erreichen dieses Ziels
beitragen.

\begin{verbatim}
- Menschliches Versagen wird minimiert -> Risikofaktor Mensch
    - Übermüdete Fahrer (nach langer Arbeit, anstrengendes Wochenende)
    - Ablenkung (Telefonieren, Streit, Familienchaos, Aufmerksamkeitserregendes am Straßenrand, Emotionale Erlebnisse zuvor)
    - Emotionen im Straßenverkehr (Ärger über Verkehrsteilnehmer, Stau)
    - Drogen- \& Alkoholkonsum
\end{verbatim}
Im Zentrum meiner Argumentation steht der Mensch als unperfektes Wesen.
Zum Einen besteht nur eine Minderheit der Verkehrsteilnehmer aus speziell
ausgebildeten, berufsmäßigen Fahrern, die sich wiederholten Schulungen und Tests
unterziehen, während die Mehrheit aus mehr oder weniger erfahrenen Laien
besteht, die einmalig die Führerscheinprüfung absolviert haben.

Zum Anderen ist der Mensch mit Hinblick auf seine gegebenen Wahrnehmungs-,
Kommunikations- und Entscheidungsfähigkeiten nicht sonderlich angepasst an die
Anforderungen des Straßenverkehrs. Die Wahrnehmung der Umgebung findet
überwiegend über den Sehsinn statt, doch die Augen erfassen zu einem Zeitpunkt
nur ein winziger Teil der Szene. Der Fahrer muss seinen Fokus in kurzer Folge
auf eine große Zahl von Reizen richten. Die Unterscheidung wichtiger von
unwichtigen Reizen fällt besonders jungen Fahrern schwer.\footcite{Deery2013}
Eine Kommunikation mit Führern benachbarter Fahrzeuge ist in der Regel
unmöglich. Die Aufmerksamkeit des Fahrers liegt nur in seltenen Fällen vollständig auf der
Verkehrssituationen. Schlussendlich sind menschliche Entscheidungen durch eine
Reihe von kognitiven Verzerrungen beeinflusst. Prominent ist die Überschätzung
der eigenen Fähigkeiten: 80\% der Fahrer erachten sich besser als der
Durchschnitt\footcite{McCormick1986}, was zu einer übermäßig optimistischen und
risikofreudigen Fahrweise führt\footcite[Vgl.][]{Svenson1981}.

\url{https://www.ted.com/talks/chris_gerdes_the_future_race_car_150mph_and_no_driver}
\begin{verbatim}
The future race car — 150mph, and no driver 

Tired/drunk/mentally absent, but overestimate own skills. Familiar for every driver.
State of Nevada granted Google Self driving car driving license.

- Robotic race cars
    - Car should be at least as good as human driver
    - Want a car, that is capapable of avoiding any accident, that can physically be avoided.
    - World's first autonomous drifting car
- Human race car drivers are amazing at driving the fastes line on a race track.
    - Monitor brain activity
    - Path planning: High mental workload
    - counterbalance drifting: low mental workload, instinctive
-> Imitate human instincts to make the car drive in every stituation like the best racing car driver
\end{verbatim}

Während die meisten Fahrer Laien sind, ist es autonomen Fahrzeugen möglich,
jederzeit wie konzentrierte professionelle Fahrer zu fahren. Oder sogar besser,
wenn man die besseren Möglichkeiten der Wahrnehmung der Umgebung in Betracht
zieht.


\begin{verbatim}
- Gesellschaftlicher Nutzen
	- Zeitersparnis (man kann die Fahrzeit produktiv nutzen)
	- Günstigere Mobilität im Falle von ÖPNV
\end{verbatim}

\url{https://www.ted.com/talks/wanis_kabbaj_what_a_driverless_world_could_look_like}
\begin{verbatim}
- "Time worth living": Time wasted in jams
	" waste of time, energy and human potential."
- Coordinated approach to leverage traffic problems
- Space is wasted (single driver)
- Blood is shared between all organs
- Transcend endless debate between creating a car-centric society or extensive
mass-transit systems
- Dynamically detatched waggons
- Driverless cities
	- No lanes, no signs, no traffic signs
	- All cars driverless and connected
	- the more robotized our traffic grid will be, the more organic and alive its
	movement will feel.
\end{verbatim}


Eine mögliche Sichtweise ist, dass ein Reisender in einem
autonomen Fahrzeug seine Position als Fahrer aufgibt und wird zum reinen
Fahrgast wird.
Er gibt einerseits Entscheidungsgewalt ab, erhält aber im Gegenzug die Freiheit,
die Fahrzeit selbstbestimmt zu nutzen. 

Autonome Fahrzeuge werden in Zukunft eine neue Art von öffentlichem Nahverkehr
ermöglichen. Schon bietet der Fahrdienstleister Uber experimentelle Fahrten mit
autonomen Fahrzeugen an.\footcite{wired:ubers-self-driving-car} Es ist nur
eine Frage der Zeit, bis es kommunale Angebote gibt. Im Vergleich zum
herkömmlichen öffentlichen Nahverkehr wäre eine individuelle Mobilität auch
Personen ohne eigenes Fahrzeug zugänglich.

\todo[inline]{Gerechte Verteilung von Mobilität an alle, die ihrer bedürfen.
Andersherum erhalten Personen, die kein eigenes Fahrzeug besitzen, das selbe Maß
an Mobilität wie Personen mit eigenem Fahrzeug.}



\url{https://www.ted.com/talks/jennifer_healey_if_cars_could_talk_accidents_might_be_avoidable}
\begin{verbatim}
- Driving is dangerous
- Unpredictable behavior of drivers -> car communication
- Human body not designed for task
	- Single focus of attention
	- Limited sensing range (motor cyclist was seen by many others before passing)
- Sharing position data
- Willingness to share data:
	 - "disconcerting notion, this idea that our cars will be watching us, talking
	 about us to other cars"
	 - Protect privacy
\end{verbatim}

\url{https://www.ted.com/talks/sebastian_thrun_google_s_driverless_car}

\begin{verbatim}
Google's driverless car 

- Stanford car: first to succeed at desert race
- Driving accidents are the #1 cause of death for young people [citation needed]
    - due to human error, not machine error
    -> preventable by machines
- Change capacity of highways by 2-3 by using robotic cars that can drive closer together and avoid traffic yams
- 51min per day in traffic wasting time and gasoline
\end{verbatim}


\begin{verbatim}
A car for blind drivers

- GPS, cameras, laser range finders to detect environment
- Non-visual UI

- Apply tech to make cars safer for sighted people
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
https://www.ted.com/talks/jeremy_howard_the_wonderful_and_terrifying_implications_of_computers_that_can_learn
The wonderful and terrifying implications of computers that can learn 

- Deep learning inspired by human brain
    - The more data, the better prediction
    - Learn by example
- Online learning reduces time

- Problem: Human work is replaced by computer's work
    - Computer performance is growing exponentially
- Solution:
    - adjust economical & social structures
    - separate labor from earnings
    - craft-based economy 
\end{verbatim}




\url{https://www.youtube.com/watch?v=e5YPYyz_snw}
\url{https://www.ted.com/talks/bill_ford_a_future_beyond_traffic_gridlock}

\url{https://www.ted.com/talks/shai_agassi_on_electric_cars}




\section{[Anforderungen]}
\begin{itemize}
    \item Maximale Anzahl von Experten muss ein selbstfahrendes System überprüfen können (OpenSource)
    \item Auf der Straße dürfen sich nur vollständig zertifizierte Systeme bewegen (keine \enquote{Basteleien})
    \item Dezentrale Steuerung: Jedes Fahrzeug entscheidet selbst.
    \item Fahrzeug muss maximal gegen fremden Zugriff abgesichert sein, gleichzeitig muss jede Komponente so öffentlich wie nur möglich einsehbar sein, sodass Gefahren sowohl für die Systemsicherheit als auch die Verkehrssicherheit minimiert werden. -> Öffentliche Aufgabe: Zertifizierung und ständige Überprüfung (inkl. Förderung unabhängiger Forscher)
    
    \item Zulassung autonomer Fahrzeuge an Audit knüpfen.
\end{itemize}
 
\section{[Synthese]}

Maximin-Kriterium

Vorsorgeprinzip
Natürlich ist die komplette Umstellung auf autonome Fahrzeuge eine radikale
Forderung, deren Umsetzung viel Zeit in Anspruch nehmen würde. 

Bisher wurden sehr gute Erfahrungen mit autonomen Fahrzeugen gemacht. Die Metro
Kopenhagen setzt selbstfahrende Züge ein. In Ausnahmesituationen können sie von
den anwesenden \enquote{Metro Stewards} gefahren werden.\footcite{Jensen2002}
Denmarks Statistik, das dänische Äquivalent zum Statistischen Bundesamt,
verzeichnet seit ihrer Eröffnung am 19.~Oktober 2002 keinen einzigen Unfall, bei
dem Menschen verletzt oder gar getötet wurden. Dem gegenüber stehen sieben
getötete und 20 verletzte Opfer des landesweiten Schienennetzes in den Jahren
2002 bis 2003 und ähnliche Zahlen in den nachfolgenden
Jahren.\footcite{dst.dk:traffic-accidents}
Googles \emph{Self-Driving Car} erlebte erst in diesem Jahr den ersten Unfall,
der nicht von Menschen verschuldet war. Zuvor war es
bei einer Fahrleistung von ca. 2 Mio. Kilometern in
17 fremdverschuldete Unfälle mit insgesamt einer leichtverletzten
Person verwickelt.\footcite{wired:first-crash} Im normalen
Straßenverkehr wurden im Jahr 2013 auf US-amerikanischen Straßen auf die gleiche
Fahrleistung gerechnet ca. 1000 Menschen verletzt und 14
getötet.\footcite{nhtsa2014}


\begin{verbatim}
- Vergleich Metro-Systeme
    - Japan: Sekundengenaue Abfahrt
- Zwar: Versagen in der Herstellung möglich, jedoch durch viele Augen erkennbar
\end{verbatim}

Zusammenfassend lässt sich sagen, dass autonome Fahrzeuge, die für den Einsatz
im Straßenverkehr optimiert sind, dem Menschen im Hinblick auf Wahrnehmungs-,
Kommunikations- und Entscheidungsfähigkeiten überlegen sind\todo{oben beweisen}.
Steigt ihr Anteil im Straßenverkehr, sinkt die Gefährdung von Menschen durch Fehlleistungen
menschlicher Fahrer überproportional\todo{oben beweisen}.
\ldots

Als Fahrgast eines autonomen Fahrzeugs könnte sich der Vater aus der
einleitenden Kurzgeschichte den Tag am Meer ausmalen, die sportliche Fahrt
genießen und sich ganz auf seine Familie konzentrieren.\todo{alles, was Menschen
ablenkt}, während das Kind ungefährdet vom Fluss träumen könnte. Dass sich ihre
Wege kreuzen, könnte von beiden unbemerkt bleiben.

% -- Literaturverzeichnis --------
\newpage
\printbibliography

\end{document}
